\title{T3 - Memòria}
\maketitle
\section{Gestió de la Memòria}
\begin{itemize}
    \item MMU té 2 registres: 1 guarda l'@ inicial física i l'altre la mida del programa
    \item MMU protegeix un procés perquè no accedeixi a l'espai d'adreces físiques d'un altre procés
    \item Per solucionar problemes de fragmentació (memòria lliure total disponible però es troba entre processos i és "inutilitzable"): Paginació
    \item \textbf{Pàgina}: Conjunt d'adreces consecutives (poden ser pag. lògiques o físiques)
        \begin{itemize}
            \item Des del punt de vista lògic, les adreces d'un programa són consecutives
            \item Les pàgines lògiques es poden assignar a pàgines físiques no consecutives
            \item Normalment són de 4KB
        \end{itemize}
    \item Per traduir d'adreces lògiques a físiques s'utilitza el \textbf{TLB}
\end{itemize}
\section{TLB --- \textit{Translation Lookaside Buffer}}
\begin{itemize}
    \item És una estructura hw que es troba a la CPU
    \item Consta d'un conjunt d'entrades (normalment 512) que són associació de pàgina lògica amb pàgina física
    \item Cal poder traduir una adreça en 1 sol cicle de CPU
    \item Per indexar una pàgina calen $log_2(4 KB) = 12$ bits
    \item Una adreça lògica té 32 bits $\rightarrow$ dels quals 12 són l'Offset de la pàgina. Els 20 bits de més pes son l'Identificador. $\rightarrow$ Hi pot haver $2^{20}$ entrades
    \item L'identificador de pàgina lògica es fa servir per comparar al TLB els IDs de pàgines lògiques que té i si el troba (\textit{TLB Hit}) en treu l'identificador
        de pàgina física i annexant-lo a l'Offset es construeix l'@ física
    \item \textbf{Si hi ha un Miss de TLB}
        \begin{itemize}
            \item Consulta el registre \cl{CR3} que guarda l'@ [física I lògica] de la \textbf{TP} (Taula de Pàgines)
            \item Cada entrada de la TP correspon a una pàgina lògica i té associada la pàgina física corresponent
            \item S'agafa l'@ física de la TP i es posa al TLB
            \item el TLB sempre té un tros reservat pel SO que no es toca
        \end{itemize}
    \item A part de guardar l'@ física, la TP també conté altres coses:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{permisos} de la pàgina (rwx)
            \item \textbf{PL} de la pàgina: Dins de la TP del procés es guarden les \textit{traduccions d'@ del SO}. Per això,
                es fa servir el PL per determinar si el procés pot tocar adreces o si ha de saltar una excepció de protecció
            \item bit de presència (P) (1 = es troba l'@ a la TP)
        \end{itemize}
    \item Quan a l'entrada de la TP el bit P = 0, es provoca una Page Fault
    \item El Handler de la Page Fault crida al paginador (\cl{daemon_pager()}), que és qui ha de saber què passa amb les pàgines.
    \item El paginador té un registre de les pàgines (virtuals) que estan guardades en disc. Si realment la pàgina que provoca el Page Fault no es troba en
        aquest registre, el paginador provoca un \textbf{Segmentation Fault}.
    \item Si el paginador la troba, posa la pàgina a la primera pàgina física lliure, i modifica la TP per assignar-li l'@ i li posa el bit P = 1
    \item El SO es compila amb adreces lògiques però es carrega en les mateixes adreces físiques
\end{itemize}
Realment, si vull una TP per estalviar memòria es fan multinivell.
\begin{itemize}
    \item Es divideix en segments
    \item A l'hora de crear TP, només es reservarà memòria per aquells segments que  continguin traduccions d'@
    \item Es crearà un directori que té 1024 entrades (1r nivell de TP), on cada entrada fa referència a un segment (Conté l'@ del segment i 1 bit de presència P per saber si hi ha un segment assignat a aquella adreça)
    \item Cada segment té 1024 entrades. $\rightarrow$ De l'@: 10 bits ID segment + 10 bits ID dins el segment
\end{itemize}
